---
title: "ประเมินมูลค่าบทที่ 6 - Cost of Debt and Capital คืออะไร?"
slug: "/aswath-damodaran-6-cost-of-debt-and-capital"
date: "2017-06-16T05:59:52.000Z"
description: "Risk Free Rate, Equity Risk Premium และ Beta สามารถหาผลตอบแทนที่คาดหวังได้สำหรับนักลงทุน"
image: "./images/17861990_955990674536180_6149031617028711856_n_jfcmym.png"
featured: false
draft: false
tags: ["แนวคิดการลงทุน","Aswath Damodaran","การประเมินมูลค่า"]
---

การใช้ [Risk Free Rate](https://investdiary.co/2017/06/16/aswath-damodaran-3-risk-free-rate/ "Risk Free Rate"), [Equity Risk Premium](https://investdiary.co/2017/06/16/aswath-damodaran-4-equity-risk-premium/ "Equity Risk Premium") และ [Beta](https://investdiary.co/2017/06/16/aswath-damodaran-5-beta/ "Beta") สามารถหาผลตอบแทนที่คาดหวังได้สำหรับนักลงทุน หรือก็คือต้นทุนของบริษัทในการเพิ่มทุน

Video ตัวเต็ม: https://goo.gl/axI6Q7

แต่นี่เป็นเพียงวิธีหนึ่งในการหาเงินทุนของบริษัท จริงๆแล้วมีอีกวิธีในการหาเงินทุน นั้นก็คือการยืมเงิน

###หนี้สินคืออะไร?

1. มีสัญญา
2. ต้องเสียภาษี
3. ถ้าไม่จ่ายจะเกิดเรื่องไม่ดี

ในงบการเงิน เงินกู้ระยะสั้น เงินกู้ระยะยาว หุ้นกู้ ทั้งหมดคือหนี้สิน ซึ่งตรงตามข้อกำหนดทั้ง 3 ข้อ แต่มีรายการนอกงบการเงินที่เข้าข่ายหนี้สิน เช่น สัญญาเช่าระยะยาว

###ต้นทุนของหนี้สินคืออะไร?

อัตราที่ต้องจ่ายจากการยืม ณ ปัจจุบัน ประกอบไปด้วย 

1. Risk Free Rate ตัวเดียวกับที่ใช้หาต้นทุนในการเพิ่มทุน
2. Default Spread คือเพิ่มขึ้นมาจาก Risk Free Rate ขึ้นอยู่กับความเสี่ยงบริษัท ยิ่งเสี่ยงมากยิ่งมีค่า Spread มาก

Default Spread หาได้โดยการดูจาก Rating Agency เช่น Moody, S&P ว่าบริษัท Rating เช่น BBB ควรจะมีค่าเท่าไหร่

แต่ถ้าไม่มี Rating จาก Agency ให้หา Rating เองได้โดยการดู Interest Coverage Ratio (ยิ่งสูงยิ่งดี)

**Interest Coverage Ratio** คืออัตราส่วนรายได้จากการดำเนินงาน (รายได้ก่อนหักค่าเสื่อม ดอกเบี้ย และจ่ายหนี้ EBITDA) ต่อค่าใช้จ่ายดอกเบี้ย

จากนั้นให้เทียบกับบริษัทที่มี Rating ว่ามี Rating เท่าไหร่สำหรับแต่ละ Interest Coverage Ratio

เมื่อไ้ด้ Rating ก็จะได้ Default Spread

แต่หากบริษัทอยู่ในประเทศที่มีความเสี่ยงไม่เท่ากับประเทศที่เราจะคำนวณ เราจะต้องปรับ Default Spread ตามความเสี่ยงในแต่ละประเทศนั้นๆด้วย

เมื่อได้ต้นทุนของการเพิ่มทุน (Cost of Equity) และต้นทุนการยืมเงิน (Cost of Debt) จึงจะหาต้นทุนทางการเงินทั้งหมดได้ (Cost of Capital)

การหาต้นทุนทางการเงินทั้งหมดจะต้องหาน้ำหนักของต้นทุนการเพิ่มทุนและต้นทุนการยืมเงินโดยใช้ราคาตลาดปัจจุบันเป็นหลัก

แต่จริงๆแล้วมีการหาเงินทุนของบริษัทนอกเหนือจาก 2 อย่างที่กล่าวมา เช่นหุ้นกู้แปลงสภาพหรือหุ้นบริมสิทธืก็จะต้องใช้วิธีที่ต่างออกไปอีก

สรุป

การหาต้นทุนเงินทุนทั้งหมดของบริษัทนั้นต้องหา ต้นทุนจากการเพิ่มทุนและต้นทุนจากการยืมเงิน จากนั้นต้องใส่น้ำหนักของทั้งสองอย่างด้วยราคาตลาด ณ ปัจจุบัน (WACC)

เมื่อได้ต้นทุนทางการเงินทั้งหมดของบริษัท จึงจะหา Discount Cashflow ของทั้งบริษัทได้

แต่แน่นอนว่าหากจะหา Discount Cashflow เฉพาะส่วนของผู้ถือหุ้น ก็สามารถใช้เพียงต้นทุนในการเพิ่มทุนได้

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
